\section{Livello 1}
Il livello 1 affronta l’aspetto dei servizi digitali online, soffermandosi in modo particolare sulle caratteristiche desiderate e sui possibili problemi progettuali che potrebbero completamente invalidare l’utilità del servizio stesso.

Il processo che, in genere, subiscono i servizi è quello della digitalizzazione ovvero l’implementazione digitale di un servizio originariamente analogico.
La trasformazione di un servizio in digitale può coinvolgere sia il frontend che il backend, solo il frontend, solo il backend o un misto in cui l’implementazione è parzialmente digitalizzata.

Sono diversi i punti ai quali il servizio finale dovrebbe aspirare:
\begin{itemize}
    \item richiedere il minor numero possibile di abilità, conoscenze e tecnologie speciali. Comunque deve offrire delle controparti (analogiche e non) che permettano un agevole ripiego in caso di impossibilità di utilizzo.
    \item utilizzare dei protocolli e dei formati file standard o esporre il funzionamento del protocollo o del formato file, di modo che sia facile interagirvi anche senza gli applicativi predisposti e che sia possibile la realizzazione di software alternativo. Garantendo più in generale l’interoperabilità e quindi scongiurare approcci di tipo lock-in
    \item essere:
          \begin{itemize}
              \item sicuro, per evitare abusi da parte di malintenzionati e non.
              \item scalabile, per evitare che i picchi di utenza, generalmente concentrati in poche ore l’anno, facciano crollare il servizio stesso.
              \item accessibile, ovvero fruibile anche da persone con inabilità specifiche (motorie, visive, uditive, …).
          \end{itemize}
\end{itemize}

Importante è anche tutta un’analisi relativa all’etica del servizio, ovvero come il servizio dovrebbe comportarsi nei confronti dell’utente finale.

L’avanzamento tecnologico ha reso possibile una profilazione dell’utente sempre più precisa, profilazione che porta ancora una volta a relatività. Se in alcuni contesti questa relatività è insita nella natura stessa del servizio, in altri ha il solo scopo di massimizzare il tempo passato sulla piattaforma o le possibilità che \emph{scatti} un acquisto di un qualche bene. Attraverso questa \emph{filter bubble} è possibile, nei casi fino ad ora più spinti, pilotare la percezione che un individuo ha del mondo esterno, rafforzando le sue idee politiche e influenzando le sue scelte. Lo \emph{scandalo Facebook-Cambridge Analatyca} è un esempio lampante di tutto ciò, interessante è anche il fatto che gli strumenti utilizzati per l'hack fossero legittimi e che parte della risposta di Facebook facesse anche leva sul fatto che "l'utente avesse dato il suo consenso"\footnote{\url{https://about.fb.com/news/2018/03/suspending-cambridge-analytica/}}

\footnote{\url{https://www.nytimes.com/2018/03/19/technology/facebook-cambridge-analytica-explained.html}}, così riemerge una delle domande che molto spesso ci poniamo: cosa accettiamo quanto ci sottoscriviamo ad un servizio? Che libertà diamo a chi gestirà i nostri dati? L'utente medio ha almeno una pallida idea di tutto ciò?

Infine il raggiungimento di una sempre maggiore permeazione nella vita di tutti i giorni di servizi e hardware specifico (assistenti vocali, smartphone e wearable), portano ad un’oggettiva difficoltà nel controllo del proprio \emph{orizzonte degli eventi digitale}. Diventa quindi non banale mettere a punto la quantità di privacy che si è disposti a sacrificare in cambio di un servizio.

Sebbene sia quasi obbligatorio spingere affinché i servizi e i fornitori degli stessi seguano una serie di regole (molte ancora da stilare) affinché si rispetti il più possibile l’utente; è anche e soprattutto necessario che il cittadino digitale sia consapevole del proprio orizzonte degli eventi digitale e che quindi pretenda che sia manipolabile da egli stesso.


%\charcount